<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % fithesis SYSTEM "http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis.mod">
%fithesis;
]>
<book lang="sk" xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">
    <bookinfo>
        <title>Rozpoznanie a archivácia českého webu mimo národnú doménu</title>
        <subtitle>Bakalárska práca</subtitle>
        <author>
            <firstname>Ivan</firstname>
            <surname>Vlček</surname>
            <fi:woman>false</fi:woman>
            <fi:faculty>fi</fi:faculty>
            <fi:advisor>Ing. Peter Žabička</fi:advisor>
        </author>
        <fi:thanks>Ďakujem vedúcemu mojej práce, Ing. Petrovi Žabičkovi za
            ochotu, usmerňovanie a pripomienky a rovnako celému týmu WebArchiv. 
        Tiež ďakujem mojej priateľke za podporu.</fi:thanks>
        <pubdate>2008</pubdate>
        <abstract>
            <para>Cieľom práce bolo navrhnúť a zrealizovať systém pre rozpoznávanie a archiváciu webových
                informačných zdrojov ako súčasť archivačného systému Heritrix. Systém by mal tieto zdroje čo
                najpresnejšie a najefektívnejšie automaticky identifikovať a archivovať pre využitie
                v projekte Webarchív Národnej knižnice ČR. Programové riešenie systému je implementované
                v jazyku Java. Program využíva funkcie mnohých projektov. Zvolenou platformou bol Linux
                s vývojovým prostredím NetBeans.
            </para>
        </abstract>
        <keywordset>
            <keyword>WebAnalyzer</keyword>
            <keyword>Heritrix</keyword>
            <keyword>WebArchiv</keyword>
            <keyword>Archivácia webu</keyword>
            <keyword>Rozpoznanie webu</keyword>
            <keyword>harvester</keyword>
        </keywordset>
    </bookinfo>
    <toc></toc>
    <chapter>
        <title>Úvod</title>
        <para>Internet patrí k najúspešnejším objavom ľudstva. 
            Mnohí z nás si v súčasnosti život bez neho nevieme ani predstaviť.
            Používame ho každodenne v práci, škole aj doma, pretože ponúka
            široký sortiment možností pre takmer všetky skupiny ľudí.
        </para>
        <para>
            V posledných rokoch nastal obrovský rozmach a Internet sa začal
            masovo zavádzať a používať v nespočetnom množstve inštitúcií, firiem
            a iných organizácií, či už verejnoprávnych alebo súkromných.
            Jeho veľký vplyv sa postupne premieta aj do škôl. Mení sa spôsob a forma
            výuky, ktorá sa s Internetom stáva viac interaktívna, kvalitnejšia a zábavnejšia.
            Hlavnou úlohou, či poslaním Internetu je zjednodušiť nám život pri
            riešení rôznych problémov, na ktoré Internet pozná tie správne ale aj
            nesprávne odpovede. Je to veľký pomocník, zdroj informácií, ktoré
            poskytuje s veľmi dobrou rýchlosťou a presnosťou.
            Drtivá väčšina ľudí súčasnej mladej generácie 
            pozná spôsob ako umiestniť nejaký dokument na Internet, tak aby bol
            online prístupný pre všetkých.
        </para>
        <para>
            Umiestňovanie rôznych materiálov na Internet sa stalo veľmi populárne.
            Tým pádom sú každodenne nové informácie verejne prístupné za relatívne 
            nízke nároky na čas a cenu. Existuje však aj riziko, že niektoré z
            informácií budú zmenené, čím môžu stratiť svoju informačnú hodnotu alebo 
            dokonca zmazané a navždy stratené. Existuje nespočetné množstvo 
            hodnoverného materiálu umiestneného na Internete. Mnohí z nás k takýmto
            internetovým stránkam a portálom pristupujeme, aby sme uvedené informácie
            použili v škole, práci, dome alebo v inej sfére života. Ak sa na Internet
            pozeráme z tohto hľadiska, tak ho môžeme označiť za studňu ľudskej 
            múdrosti, o ktorú sa musíme starať a nemôžeme dovoliť aby vyschla.
            todo zaclenit
            Musíme sa pokúsiť takéto informácie zachrániť, aby boli zachované kultúrne
            umelecké a historické hodnoty, ktoré tieto dokumenty nesú a aby boli
            prístupné aj pre budúce generácie. V posledných rokoch je zaznamenaný 
            obrovský nárast elektronických online zdrojov prístupných iba na Internete.
        </para>
        <para>
            Otázkou uchovávania obsahu Internetu sa zaoberali inštitúcie už pred mnohými rokmi.
            Medzi najznámejšie patrí neprofitujúca spoločnosť Internet Archive, ktorá 
            bola založená v roku 1996 za účelom vybudovania Internetovej knižnice a 
            poskytnutia permanentného prístupu pre výskumných pracovníkov, historikov, 
            školákov a všeobecnú verejnosť k historickým kolekciam, ktoré existujú v digitálnej podobe. V súčasnosti
            Internet Archive zahrňuje vo svojich kolekciách texty, audio, animované obrázky,
            softwér a webové stránky.
            Prostredníctvom Internet Archive môžete nájsť webové stránky, ktoré v súčasnosti 
            neexistujú alebo sa môžete pozrieť ako vyzerali vaše obľúbené stránky pred 
            desiatimi rokmi a sledovať ich vývoj až do súčasnosti. Internet Archive
            obsahuje snímky webových stránok už od roku 1996 až po dnes. Aj keď je 
            priemerná doba životnosti stránky 100 dní, Internet Archive archivuje
            stránky pravidelne každé dva mesiace. Pre posilnenie stability a trvanlivosti
            archívu je IA zrkadlovaný do Bibliotheca Alexandrina v Egypte, jediná knižnica
            na svete so zrkadlom. Podľa údajov z 20. februára IA v Bibliotheca Alexandrina
            zahŕňa webovú kolekciu od roku 1996 po rok 2006, 2000 hodín Egyptského a
            US vysielania a 1000 archívnych filmov. Toto všetko predstavuje 1.5 PB (petabytes)
            dát uložených na 880 počítačoch. Archív je plne funkčný a prístupný cez
            webové stránky projektu IA.
            Sprístupnenie archívu je uskutočňované pomocou programu Wayback Machine.
            Wayback Machine je služba, ktorá Vám umožňuje navštíviť archivované verzie
            webových stránok. Všetko čo potrebujete spraviť je napísať URL, ktorú
            požadujete a Wayback Machine Vám vráti zoznam všetkých
            archivovaných verzií zadanej stránky.                
            todo dopln info WM, neskor oddiel o wayback machine
        </para>
        <para>
            V Českej Republike existuje projekt nazvaný WebArchív, ktorý sa zaoberá 
            archiváciou a zprístupnením českého webu. 
            Jediné rozhodovacie kritérium pre identifikovanie českého webu funguje
            na základe domény, ktorú obsahuje každá URL. Tým je zaručené, že všetky
            URL s českou doménou budú archivované. Existujú však stránky, ktoré
            sa nachádzajú na iných doménach ako .cz a sú jednoznačne považované za 
            české. WebArchiv má silný záujem o tieto stránky a preto je jeden z
            novších cieľov WebArchivu archivácia českého webu mimo doménu .cz.
        </para>
        <para>
            Táto práca popisuje systém na rozpoznanie a archiváciu českého webu
            mimo národnú doménu. Systém na rozpoznanie českého webu je integrovaný
            do systému Heritrix, ktorý okrem iného tieto identifikované stránky 
            archivuje. Pomocou systému je možné identifikovať bohemikálny zdroj, 
            konkrétne webovú stránku, na základe viacerých kritérií, ktoré sú 
            v systéme zakomponované. Za bohemikálny zdroj systém považuje všetky
            stránky, ktoré spĺňajú určité podmienky. Tieto podmienky môže užívateľ
            upraviť pred spustením samotného systému, tak aby vyhovovali jeho 
            požiadavkam pre definíciu bohemikálneho zdroja. Podmienky sú
            vyhodnocované na základe kritérií implementovaných v systéme. Medzi
            základné patria identifikácia jazyka, identifikácia českých IP adries, 
            identifikácia e-mailov a telefónnych čísel. Každá zpracovaná stránka, 
            ktorá je systémom na rozpoznanie identifikovaná ako bohemikálna je 
            následne archivovaná systémom Heritrix.
        </para>
        <para>
            Následná kapitola bližšie popisuje spôsob archivácie v projekte 
            WebArchiv. Potom nasleduje kapitola popisujúca nadviazanie sklizne mimo
            .cz na sklizeň .cz. Ďalšie kapitoly, implementácie, popis, workflow,
            Heritrix doplním neskôr.
        </para>
    </chapter>
    
    <chapter>
        <title>Projekt WebArchiv</title>
        <para>
            Hlavnou úlohou projektu je archivácia a sprístupnenie českého webu.
            WebArchiv je v podstate digitálny archív "českých"
            webových zdrojov, ktoré sú tu zhromažďované za účelom ich dlhodobého uchovávania.
            Ochranu a uchovávanie týchto dokumentov zaisťuje od roku 2000 Národná knižnica 
            ČR v spoluprácií s Moravskou zemskou knižnicou a Ústavom výpočtovej techniky
            Masarykovej univerzity. Pri archivácií webu sa používajú softwérové nástroje
            vyvinuté organizáciou Internet Archive<citation>01</citation>.
        </para>
        
        <sect1>
            <title>Archivácie WebArchivu</title>
            <para>
                Ideálnym cieľom projektu by bolo archivovať všetky české zdroje, 
                ktoré kedy boli na Internete umiestnené. Z technických dôvodov to
                však nieje možné a preto WebArchiv používa osvedčené techniky, ktoré
                sa k tomuto ideálnemu cieľu približujú. V súčasnosti WebArchiv
                používa tri základné spôsoby archivácie.
            </para>
            <indexterm>
                <primary>Plošné sklizne</primary>
            </indexterm>
            <para><emphasis role="bold">Plošné sklizne</emphasis>
                Cieľom tohoto prístupu je archivácia čo najväčšieho počtu domácich 
                webových zdrojov na základe parametrov definovaných v aplikovanom SW,
                teda vyžadujúce minimum ďalšej intelektuálnej práce. Hlavným parametrom
                pre archiváciu českého webu je národná doména<citation>02</citation>.
            </para>
            <indexterm>
                <primary>Výberový prístup</primary>
            </indexterm>
            <para><emphasis role="bold">Výberový prístup</emphasis>
                Pravidlá výberu dokumentov registrovaných v národnej bibliografii
                zahrňujú:
            </para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Územie</emphasis> - všetky dokumenty (zdroje)
                        publikované na území Českej republiky.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Jazyk</emphasis> - všetky zdroje v čestine (
                        bez ohľadu na miesto vydania)
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Autorstvo</emphasis> - všetky zdroje českých
                        autorov (bez ohľadu na miesto vydania)
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Predmet/obsah</emphasis> - všetky zdroje, 
                        ktorých obsah sa týka Českej republiky alebo českého národa (bez 
                        ohľadu na miesto vydania)<citation>02</citation>.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <indexterm>
                <primary>Tematické zbierky</primary>
            </indexterm>
            <para><emphasis role="bold">Tematické zbierky</emphasis>
                Tematické zbierky sú monotematické súbory webových dokumentov. V rámci
                tematických sklizní sledujeme predovšetkým také deje, ktoré doprevádzaja
                celospoločenská debata a je u nich teda predpoklad, že zaujmú 
                významejšie miesto z hľadiska dejín Českej republiky 
                (napr. voľby, povodne)<citation>02</citation>. 
            </para>
        </sect1>
        
        <sect1>
            <title>Plošná sklizeň národnej domény</title>
            <para>
                WebArchiv vykonáva plošnú sklizeň národnej domény pomocou
                softvérových nástrojov, webových pavúkov (crawler - angl.), 
                ktoré sú na túto činnosť stavané. Webové pavúky dokážu 
                automaticky prechádzať celý Web, stránku po stránke.
                Medzi najpopulárnejšie patrí systém Heritrix, Httrack a 
                Nedlib Harvester. 
            </para>
            <para>
                Webové pavúky začínajú parsovaním zvolenej webovej stránky,
                ktoré sú v tejto problematike známe pod názvom semienka. 
                Semienka sú zdrojové URI (unified resource identifier), z 
                ktorých celý proces začína. Pri parsovaní webový pavúk hľadá 
                hypertextové odkazy, ktoré sú na tejto stránke umiestené a 
                odkazujú na ďalšie stránky. Pavúk následne parsuje nájdené 
                stránky, aby našiel nové odkazy. Celý proces sa rekurzívne
                opakuje, pokiaľ už nebudú žiadne odkazy, ktoré by sa spracovali.
                Webový pavúk posiela HTTP požiadavky na dokumenty, umiestnené na
                serveroch. Postup je rovnaký ako keď užívateľ kliká na odkazy vo
                svojom webovom prehliadači. Webový pavúk však dokáže tento 
                proces automatizovať.
            </para>
            <sect2>
                <title>Úvod do Heritrixu</title>
                <para>
                    WebArchiv používa pri plošnej sklizni softvér Heritrix, 
                    ktorého hlavnou výhodou je modulárnosť a rozšíriteľnosť.
                    Heritrix sa dá jednoducho nastaviť tak, aby používal modul, 
                    ktorý pri spracovaní webových stránok akceptuje len tie, 
                    ktoré majú českú doménu. Všetky ostatné URI iných domén sú 
                    ignorované. 
                </para>
                <para>
                    Heritrix je pred spustením sklizne nakonfigurovaný. Na 
                    vstupe je množina semienok, ktoré predstavujú adresy 
                    rozsiahlych českých portálov. Ideou je zvoliť za semienka
                    také stránky, ktoré obsahujú čo najviac odkazov na iné 
                    české zdroje a stránky. Ideálny kandidát pre semienko
                    je napríklad portál <emphasis>seznam.cz</emphasis>, 
                    ktorý je výborným rozcestníkom do českého webu.
                </para>
                <para>
                    Proces nazvaný <emphasis>sklizeň_cz_2007</emphasis>, 
                    ktorého hlavnou úlohou bola celoplošná sklizeň domácich 
                    webových zdrojov, trval 3 týždne na serverovom počítači. 
                    Výsledkom sklizne vykonanej na systéme Heritrix je kolekcia
                    archívnych súborov, ktoré sú umiestnené v adresárovej 
                    štruktúre na disku. Celá kolekcia za rok 2007
                    obsahuje 81 300 000 dokumentov o celkovej veľkosti 3.6 TB.                    
                </para>
                <sect3>
                    <title>Archívny súbor - ARC</title>
                    <para>
                        ARC je súbor vytvorený pre archívne účely a je hlavným
                        stavebným kameňom arhívu. Obvyklá veľkosť ARCu je 100 MB.
                        Skladá sa z hlavičky, ktorá jednoznačne identifikuje
                        každý ARC a jednotolivých URL záznamov, ktoré obsahujú
                        samotné dáta.
                        todo obrázok ARCU
                        Formát názvu ARCu je :
                        <variablelist>
                            <varlistentry>
                                <term>
                                    <filename>
                                        [prefix]-[12-digit-timestamp]-[series#-padded-to-5-digits]-[crawler-hostname].arc.gz
                                    </filename>
                                </term>
                                <listitem>
                                    <para></para>
                                </listitem>
                            </varlistentry>
                        </variablelist>    
                        Prefix v názve ARC súboru si zvolí užívateľ pri 
                        konfigurácií Heritrixu. Heritrix po spustení sklizne 
                        následne generuje veľké množstvo ARC súborov, ktoré 
                        sú ďalej spracované inými systémami WebArchivu. Viz
                        Lukášova DP ARCWayback.
                    </para>
                </sect3>
            </sect2>
        </sect1>
        
        <sect1>
            <title>Zprístupnenie archívu</title>
            <para>
                popis indexácie, zprístupnenia
                ARC súbory, ktoré sme získali z Heritrixu sa musia zaindexovať, 
                tak aby bolo možné v nich rýchlo vyhľadávať jednotlivé záznamy.
                Problém indexovania a vyhľadávania záznamov v ARC súboroch 
                rieši systém ARCWayback, ktorý si WebArchív vyvinul presne na 
                svoje potreby. Sprístupnenie týchto záznamov poskytuje ďalší
                systém Wayback Machine.
            </para>
            <sect2>
                <title>Wayback Machine</title>
                <para>
                    Systém vyvinutý spoločnosťou Internet Archive, ktorý 
                    užívateľom umožňuje prehliadať archivované verzie webových
                    stránok z rôznych časov. Predstavuje front end celého
                    archívu. Wayback Machine poskytuje prístup k archivovaným
                    dátam prostredníctvom URL (unified resource locator). Jeho 
                    nevýhoda je, že nepodporuje fulltextové prehľadávanie, takže
                    užívateľ musím poznať URL adresu webovej stránky aby mohol 
                    pristúpiť k archívu. Po zadaní URL adresy, Wayback Machine
                    vráti zoznam dátumov, kedy bola stránka archivovaná. Potom 
                    stačí kliknúť na jeden zo záznamov a prezerať archivovanú
                    stránku. Odkazy, ktoré sa na tejto stránke nachádzajú 
                    odkazujú na iné stránky z archívu. Pri klikaní na odkazy sa
                    Waybacka Machine vždy snaží vrátiť stránky, ktoré sú 
                    archivované v čo najbližšom čase ako pôvodná stránka.
                    To znamená že môžete 
                    surfovať po webe, tak ako vyzeral v danom čase v minulosti.
                </para>
            </sect2>
        </sect1>
        
        <sect1>
            <title>Nástup sklizne mimo národnú doménu</title>
            <para>
                popis požiadavkov, postupu naviazania, adam loguje rejetcted uri
                postup spracovania dlheho logu, asi po castiach, ale musi byt 
                zachovana konzistencia, nejake sety seedov
            </para>
            <sect2>
                <title>Úvod WebAnalyzer</title>
                <para>
                    popis webanalyzer stručne
                </para>
            </sect2>
        </sect1>
    </chapter>
    
    <chapter>
        <title>Heritrix</title>
        <para>
            strucny uvod, prednosti heritrixu oproti ostatnym crawlerom
        </para>
        <sect1>
            <title>uvod, moduly, workflow</title>
            <para>
                popsisat
            </para>
        </sect1>
    </chapter>
    
    <chapter>
        <title>VoiceXML</title>
        <para>VoiceXML je značkovací jazyk určený na popis interaktívnych dialógov
            medzi človekom a počítačom založený na značkovacom jazyku XML. Jeho vývoj
            začal v marci 1999, keď spoločnosti AT&amp;T, IBM, Motorola a Lucent
            Technologies spoločne založili organizáciu <indexterm>
                <primary>VoiceXML Forum</primary>
            </indexterm>VoiceXML Forum. V septembri toho istého roku VoiceXML Forum
            vydalo predverziu 0.9. Finálna verzia štandardu VoiceXML 1.0 uzrela svetlo
            sveta v marci roku 2000. VoiceXML Forum potom predalo správu štandardu do
            rúk konzorcia W3C. VoiceXML Forum týmto ale nezaniklo a naďalej podporuje
            štandard VoiceXML a vykonáva testy kompatibility implementácií VoiceXML
        platforiem so štandardom <citation>03</citation>.</para>
        <para>Konzorcium W3C vydalo v marci 2004 finálnu verziu štandardu VoiceXML
            2.0. Po získaní spätných väzieb od partnerov vydalo konzorcium W3C
            rozšírenie predchádzajúceho štandardu – VoiceXML 2.1. Toto rozšírenie
            dopĺňa a modifikuje niekoľko elementov a atribútov z predchádzajúceho
            štandardu. Pri tom zachováva spätnú kompatibilitu so štandardom VoiceXML
        2.0.</para>
        <sect1>
            <title>Architektúra VoiceXML</title>
            <para>Architektúra VoiceXML je veľmi podobá architektúre jazyka HTML
                (Hyper-text markup language) – aplikácia VoiceXML je kolekcia súborov
                VoiceXML, ktoré sú vzájomne prepojené a odkazujú na seba. Ako sa na
                prehliadanie HTML stránok používajú webové prehliadače, tak sa na
                čítanie VoiceXML dokumentov používajú <indexterm>
                    <primary>interpreter VoiceXML</primary>
            </indexterm>interpretery VoiceXML <citation>04</citation>.</para>
            <para>Vývojári aplikácií VoiceXML majú prácu, podobne ako vývojári
                pracujúci s jazykom HTML, ľahšiu o to, že nemusia brať do úvahy
                programové vybavenie a operačný systém, na ktorom má byť aplikácia
                VoiceXML nakoniec prevádzkovaná. Táto vlastnosť im značne uľahčuje
            prácu.</para>
            <para>Architektúra nasadenia aplikácie VoiceXML pozostáva
                z <emphasis>aplikačného servera</emphasis>, <emphasis>telefónneho
                servera</emphasis>, <emphasis>servera VoiceXML</emphasis> a
                <emphasis>databázy</emphasis> alebo <emphasis>transakčného
                servera</emphasis>. Niektoré z týchto môžu byť vynechané. Klienti
                <emphasis>telefónneho servera</emphasis> sú pripojení pomocou telefónnej
                siete. Prepojenie serverov je realizované pomocou siete TCP/IP. Ako
                prenosový protokol pri pripojení TCP/IP sa používa protokol HTTP
            (Hyper-text transfer protocol) <citation>05</citation>.</para>
            <para><emphasis>Aplikačný server</emphasis> riadi základnú aplikačnú
                logiku a prístup k <emphasis>databázam</emphasis> alebo
                <emphasis>transakčnému serveru</emphasis>. <emphasis>Server
                VoiceXML</emphasis> obsahuje <indexterm>
                    <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                </indexterm> <emphasis>interpreter VoiceXML</emphasis>, ktorý má
                priamy dosah na dialógy VoiceXML a ďalšie systémové zdroje, ako sú
                napríklad <emphasis>rozoznávač reči</emphasis> a <emphasis>syntetizátor
                reči</emphasis>. <emphasis>Interpreter VoiceXML</emphasis> je v pozícii
                klienta <emphasis>aplikačného servera</emphasis>. Dokumenty aplikácie
                VoiceXML môžu byť statické, alebo dynamicky generované
            <emphasis>aplikačným serverom</emphasis>.</para>
            <figure>
                <title>Architektúra nasadenia aplikácie VoiceXML</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="VoiceXMLArch.png" />
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
            <para>VoiceXML je značkovací jazyk založený na XML. V kombinácii
                s webovou technológiou a nástrojmi predstavuje silný nástroj na tvorbu
            hlasových aplikácií a dialógových systémov.</para>
        </sect1>
        <sect1>
            <title>Sémantika jazyka VoiceXML</title>
            <para>Jazyk VoiceXML je značkovací jazyk založený na špecifikácii jazyka
                XML. Aj preto je zaistená dobrá strojová spracovateľnosť a
            zrozumiteľnosť pre človeka.</para>
            <para>Medzi ovládacie elementy jazyka VoiceXML patria elementy <sgmltag
                    class="element">&lt;menu&gt;</sgmltag> a <sgmltag
                    class="element">&lt;form&gt;</sgmltag>. Element <sgmltag
                    class="element">&lt;menu&gt;</sgmltag> reprezentuje ponuku a skladá sa z
                elementov <sgmltag class="element">&lt;choice&gt;</sgmltag>
                reprezentujúcich jednotlivé položky ponuky. Hlasový výstup zabezpečujú
                elementy <sgmltag class="element">&lt;prompt&gt;</sgmltag>, buď
                prehraním zvukovej nahrávky (element <sgmltag
                    class="element">&lt;audio&gt;</sgmltag>) alebo pomocou syntézy reči.
                Používateľský vstup je spracovaný nahrávaním, rozoznávaním reči alebo
                rozoznávaním tónov <indexterm>
                    <primary>DTMF</primary>
                </indexterm>DTMF (reprezentované atribútmi <sgmltag
                    class="attribute">dtmf</sgmltag>, ktorým je priradzovaná číselná hodnota
                klávesy). VoiceXML tiež sčasti zabezpečuje ovládanie smerovania hovoru.
                Používa na to vyhodnocovanie podmienok <sgmltag
                    class="element">&lt;if&gt;</sgmltag>, <sgmltag>&lt;elseif&gt;</sgmltag>
                a <sgmltag class="element">&lt;else&gt;</sgmltag>, skriptovací jazyk
                <indexterm>
                    <primary>ECMAScript</primary>
                </indexterm>ECMAScript (<sgmltag
                    class="element">&lt;script&gt;</sgmltag>) a komunikáciu so serverom
                (<sgmltag class="element">&lt;submit&gt;</sgmltag>)
            <citation>06</citation> <citation>07</citation>.</para>
            <para>VoiceXML obsahuje aj nástroje na spracovanie niektorých
                problémových stavov. Prípad, že používateľ nezadá žiadnu voľbu ošetruje
                element <sgmltag class="element">&lt;noinput&gt;</sgmltag>. Ošetrenie
                nesprávneho vstupu používateľa zabezpečuje element <sgmltag
                    class="element">&lt;nomatch&gt;</sgmltag>. Po žiadosti používateľa
                o pomoc je vykonaná akcia uvedená v elemente <sgmltag
                    class="element">&lt;help&gt;</sgmltag>. VoiceXML ponúka možnosť správy
                výnimiek, na čo slúžia elementy <sgmltag
                    class="element">&lt;throw&gt;</sgmltag> a <sgmltag
                class="element">&lt;catch&gt;</sgmltag>.</para>
        </sect1>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Súvisiace technológie</title>
        <para>S problematikou hlasových aplikácií a dialógových systémov súvisí
            viacero rôznych technológií a štandardov, z ktorých je väčšina pod správou
            konzorcia W3C. Niektoré z nich zabezpečujú ovládanie spracovania súborov a
            hovorov. Iné súvisia so spracovaním reči – s jej rozoznávaním a syntézou.
        Preto sú predstavené v dvoch podkapitolách.</para>
        <sect1>
            <title>Technológie ovládania spracovania</title>
            <para>Technológie ovládania spracovania sú určené na synchronizáciu
                jednotlivých prvkov použitých v nasadení danej aplikácie alebo
            dialógového systému.</para>
            <indexterm>
                <primary>CCXML</primary>
            </indexterm>
            <para><emphasis role="bold">CCXML</emphasis> (Call Control XML) je
                značkovací jazyk, ktorý vyvinulo konzorcium W3C na správu telefónie
                platformy VoiceXML. Integruje sa s <indexterm>
                    <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                </indexterm>interpreterom VoiceXML a zabezpečuje správu, ovládanie
                a prevody telefonátov prostredníctvom sieťovej vrstvy
            <citation>08</citation>.</para>
            <para>Na rozdiel od VoiceXML je jeho úlohou informovať interpreter
                VoiceXML o tom, ako má spracovať informácie o ovládaní hovoru
                z hlasového kanálu. Call Control XML je možné použiť aj mimo prostredia
                aplikácií VoiceXML. Často sa integruje v systémoch interaktívnej
                hlasovej odozvy <indexterm>
                    <primary>IVR</primary>
                </indexterm>IVR (Interactive Voice Response) a zabezpečuje ovládanie
            prepájania hovorov.</para>
            <indexterm>
                <primary>SCXML</primary>
            </indexterm>
            <para><emphasis role="bold">SCXML</emphasis> (State Chart XML) je
                značkovací jazyk založený na <indexterm>
                    <primary>CCXML</primary>
                </indexterm>CCXML a Harelových diagramoch – matematickom modele stavov
                procesov. Popisuje stavy systému a prechody medzi nimi podobnou formou,
            ako diagramy UML <citation>09</citation>.</para>
            <para>V kontexte aplikácií VoiceXML je nástupcom <indexterm>
                    <primary>CCXML</primary>
                </indexterm>CCXML a používa sa na navigáciu hovorov medzi rôznymi
            dokumentami a logickými časťami aplikácií VoiceXML.</para>
            <indexterm>
                <primary>ECMAScript</primary>
            </indexterm>
            <para>Programovací jazyk <emphasis role="bold">ECMAScript</emphasis> je
                multiparadigmatický jazyk ovplyvnený jazykmi <indexterm>
                    <primary>Java</primary>
                </indexterm>Java, <indexterm>
                    <primary>Perl</primary>
                </indexterm>Perl, <indexterm>
                    <primary>Python</primary>
                </indexterm>Python a <indexterm>
                    <primary>Hypertalka</primary>
                </indexterm>Hypertalk. Svetlo sveta uzrel v roku 1997. Podľa jednej
                z prvých implementácií jeho špecifikácie je často označovaný ako
                JavaScript. V roku 1998 bola vydaná druhá verzia zabezpečujúca
                kompatibilitu s normou ISO/IEC 16262. O rok neskôr bol jazyk ECMAScript
                rozšírený o podporu regulárnych výrazov, zachytávanie výnimiek a boli
                vylepšené niektoré už existujúce časti a vlastnosti. Na štvrtej verzii
                sa v súčasnej dobe pracuje. ECMAScript sa v dialógových systémoch
                využíva hlavne na vyhodnocovanie výrazov a gramatík
            <citation>10</citation>.</para>
            <para>Na prepojenie s dokumentami XML sa používa rozšírenie jazyka
                <indexterm>
                    <primary>E4X</primary>
                </indexterm>E4X (<indexterm>
                    <primary>ECMAScript for XML</primary>
                </indexterm>ECMAScript for XML). Bežne sa pri spracovaní dokumentov
                XML používa prístup, pri ktorom sa dokument XML prevedie do modelu DOM
                (Document Object Model). Rozšírenie <indexterm>
                    <primary>ECMAScript for XML</primary>
                </indexterm>ECMAScript for XML nepoužíva toto riešenie ale primitívny
                prístup urýchľujúci tvorbu programu a prácu s dokumentmi XML. Jazyk
                <indexterm>
                    <primary>ECMAScript</primary>
                </indexterm>ECMAScript je implementovaný napríklad v jadre Gecko,
                základe pre Mozillu Firefox, a jazyku ActionScript, súčasti Flash 9, od
            spoločnosti Adobe <citation>11</citation>.</para>
        </sect1>
        <sect1>
            <title>Technológie spracovania reči</title>
            <para>Medzi technológie spracovania reči patrí niekoľko jazykov
                popisujúcich spôsob spracovania a formu dát. Tieto sú využívané pri
            samotnom spracovaní reči pri jej rozoznávaní a syntéze.</para>
            <indexterm>
                <primary>SSML</primary>
            </indexterm>
            <para><emphasis role="bold">SSML</emphasis> (Speech Synthesis Markup
                Language) popisuje spôsob a parametre syntézy reči, ako napríklad druh
                použitého syntetizátora, rýchlosť, tón a klesanie hlasu
            <citation>12</citation>.</para>
            <indexterm>
                <primary>SRGS</primary>
            </indexterm>
            <para><emphasis role="bold">SRGS</emphasis> (Speech Recognition Grammar
                Specification) udáva rozoznávaču reči, aké reťazce sú prípustné pre daný
                jazyk. Na popis prípustných reťazcov používa gramatiky. Úzko súvisí
                s technológiou <indexterm>
                    <primary>SISR</primary>
            </indexterm>SISR <citation>13</citation>.</para>
            <indexterm>
                <primary>SISR</primary>
            </indexterm>
            <para><emphasis role="bold">SISR</emphasis> (Semantic Interpretation for
                Speech Recognition) extrahuje sémantický význam z údajov získaných
                pomocou rozoznávania reči. Úzko súvisí so <indexterm>
                    <primary>SRGS</primary>
                </indexterm>SRGS. V praxi sa využíva v kombinácii s programovacím
                jazykom <indexterm>
                    <primary>ECMAScript</primary>
            </indexterm>ECMAScript <citation>14</citation>.</para>
            <indexterm>
                <primary>PLS</primary>
            </indexterm>
            <para><emphasis role="bold">PLS</emphasis> (Pronunciation Lexicon
                Specification) je špecifikácia konzorcia W3C, ktorá definuje výslovnosť
                slov pre rozoznávače a syntetizátory reči. Povoľuje špecifikovanie
                viacerých výslovností daného slova alebo frázy, čo je nevyhnutné kvôli
                rozdielom vo výslovnosti slova pri jeho rôznej pozícii vo vete.
                Definície výslovnosti zhromaždené v jednom dokumente sú prístupné na
                využitie syntetizátorom a rozoznávačom reči
            <citation>15</citation>.</para>
            <para><emphasis role="bold">Syntéza reči</emphasis> je umelé vytváranie
                zvukov ľudskej reči. Túto činnosť vykonáva syntetizátor reči, ktorý môže
                byť implementovaný buď v programovom alebo technickom vybavení. Využíva
                jazyk <indexterm>
                    <primary>SSML</primary>
            </indexterm>SSML <citation>16</citation>.</para>
            <para><emphasis role="bold">Prevod textu na reč</emphasis> vykonávajú
                systémy <indexterm>
                    <primary>TTS</primary>
                </indexterm>TTS (Text to Speech). Syntetizátory reči sú ich
            súčasťou.</para>
            <para><emphasis role="bold">Rozoznávanie reči</emphasis> je proces, pri
                ktorom sa spracovaním zvukového vstupu získava rad slov. Tento proces
                zabezpečuje program – rozoznávač reči. Proces rozoznávania reči využíva
                technológie <indexterm>
                    <primary>SRGS</primary>
                </indexterm>SRGS, <indexterm>
                    <primary>SISR</primary>
                </indexterm>SISR a <indexterm>
                    <primary>PLS</primary>
            </indexterm>PLS <citation>17</citation>.</para>
        </sect1>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Vybrané interpretery VoiceXML</title>
        <para>Vyhľadávaním na Internete je možné nájsť niekoľko desiatok
            interpreterov VoiceXML. Väčšina z nich je proprietárna bez možnosti
            odskúšania. V tejto práci sú priblížené štyri riešenia <indexterm>
                <primary>interpreter VoiceXML</primary>
            </indexterm>interpreterov VoiceXML. Tvoria rôzne kombinácie licencií,
            dostupnosti zdrojových kódov, podporovaných operačných systémov a
            podporovaných vstupov a výstupov. Taktiež sa rôznia možnosti ich
        optimálneho použitia.</para>
        <para>Táto kapitola najprv po jednom predstaví jednotlivé programy a potom
            zhrnie a porovná ich vlastnosti. Pri každom programe opíše jeho vlastnosti
            a funkcie. Medzi nimi nebudú chýbať licencie, podporované operačné
            systémy, podporované vstupy a výstupy a podporovaná verzia štandardu
        VoiceXML.</para>
        <sect1>
            <title>Voxeo Prophecy</title>
            <para>Platforma Voxeo Prophecy je základ pre aplikácie <indexterm>
                    <primary>IVR</primary>
                </indexterm>interaktívnej hlasovej odozvy (IVR) a <indexterm>
                    <primary>VoIP</primary>
                </indexterm>VoIP. Základná funkčnosť platformy je zabezpečená pomocou
                aplikácií VoiceXML za podpory <indexterm>
                    <primary>CCXML</primary>
                </indexterm>CCXML zodpovedného za riadenie telefonátov
            <citation>18</citation>.</para>
            <para>Integruje sa s verejnou telefónnou sieťou a webovými službami.
                Podporuje tónovú voľbu, rozoznávanie reči, integráciu počítačovej
                telefónie, správu a nahrávanie hovorov, konferenčné hovory a komunikáciu
                pomocou <indexterm>
                    <primary>ISDN</primary>
                </indexterm>ISDN, <indexterm>
                    <primary>SIP</primary>
            </indexterm>SIP a VoIP.</para>
            <para>Prophecy podporuje skripty <indexterm>
                    <primary>CGI</primary>
                </indexterm>CGI a širokú škálu jazykov, medzi ktorými nechýbajú
                <indexterm>
                    <primary>Java</primary>
                </indexterm>Java, <indexterm>
                    <primary>Perl</primary>
                </indexterm>PERL a <indexterm>
                    <primary>Python</primary>
            </indexterm>Python. Má zabudovaný server JBoss.</para>
            <para>Voxeo Prophecy je zdarma s podporou dvoch portov (a teda aj
                súbežných hovorov). V prípade podpory štyroch súbežných hovorov je
                potrebné zaplatiť 249 dolárov. Ceny pre použitie vo väčšom meradle
                výrobca na svojich stránkach neuvádza, odkazuje zákazníkov na jednanie
                s obchodným oddelením. Pri registrácii vyžadovanej pre beh Voxeo
                Prophecy je možné zaregistrovať si ďalšie porty s tým, že každý ďalší
                nad štyri je za 779 dolárov. Takýmto spôsobom je možné registrovať až 20
                portov. Cena bude v takomto prípade 12 713 dolárov. Bez registrácie sa
                nespustia Voxeo Prophecy Server a Voxeo Prophecy VoiceXML Browser, čím
            je aplikácia prakticky nepoužiteľná.</para>
            <para>Platforma Voxeo Prophecy je distribuovaná ako inštalačný balíček
                služby Windows Installer (súborová prípona <emphasis>msi</emphasis>).
                Distribuuje sa v troch verziách – bez syntetizátora zvuku <indexterm>
                    <primary>TTS</primary>
                </indexterm>(No TTS), so syntetizátorom zvuku bežnej kvality (Good
                TTS) a s vysokokvalitným syntetizátorom zvuku <indexterm>
                    <primary>TTS</primary>
                </indexterm>(Best TTS). Všetky tri verzie obsahujú platformu
            a rozoznávač reči Voxeo.</para>
            <para>Voxeo Prophecy obsahuje päť serverov, ktoré je možné zaregistrovať
            medzi služby spúšťajúce sa pri štarte systému. Sú to tieto:</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Voxeo Prophecy Server zahŕňa server, ktorý spracúva riadiace
                        informácie v <indexterm>
                            <primary>CCXML</primary>
                        </indexterm>CCXML a server <indexterm>
                            <primary>MRCP</primary>
                        </indexterm>MRCP (Media Resource Control Protocol, Protokol
                    ovládania zdrojov média).</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><indexterm>
                            <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                        </indexterm>Interpreter VoiceXML Voxeo Prophecy VoiceXML Browser
                        zodpovedndý za spracovanie aplikácií VoiceXML. Plne podporuje
                    štandard VoiceXML 2.1.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Správcovská konzola Voxeo Prophecy Management Console
                    integruje webový server s podporou PHP.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Aplikačný server Voxeo Prophecy Application Sever integruje
                    webový server s podporou Java servletov a JSP</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Od verzie 8 je súčasťou distribúcie aj Voxeo Prophecy
                        Designer. Skladá sa zo serveru Designer server a vizuálneho
                        vývojárskeho rozhrania, ktoré je spustený lokálnom porte
                    9992.</para>
                    <para>Vývoj aplikácií v dizajnéri je veľmi intuitívny. Za behu je
                        generovaná aj mapa aplikácie. Vytvorená aplikácia nemôže byť
                        exportovaná vo formáte VoiceXML. Pri prehľadávaní adresárov
                        dizajnéra je možné nájsť aplikáciu zaznamenanú v dokumente XML. Pred
                        nasadením by ju bolo potrebné previesť do VoiceXML. Prístup k nej sa
                        zabezpečuje presmerovaním linky na Voxeo Designer Server. Voxeo
                    Prophecy Designer je zatiaľ len vo verzii Beta.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Distribúcia obsahuje aj <indexterm>
                    <primary>SIP</primary>
                </indexterm>telefón SIP s grafickým používateľským rozhraním, ktorý je
                predvolene nakonfigurovaný na spojenie so serverom Voxeo
            Prophecy.</para>
            <para>Užívateľské rozhranie je tvorené ikonou v oznamovacej oblasti,
                pomocou ktorej je možné spúšťať, reštartovať a zastavovať servery,
                pristupovať k telefónu <indexterm>
                    <primary>SIP</primary>
                </indexterm>SIP, prehliadaču záznamov (Log Viewer) a otvoriť webové
            rozhranie zabezpečované serverom.</para>
            <para>Webové rozhranie obsahuje okrem administratívnej časti aj
                začiatočníckeho sprievodcu (Quick start guide), odkaz na dokumentáciu,
            podporu, registráciu a zoznam známych problémov (Known Issues).</para>
            <para>Dokumentácia k programu je online. Jednoduchý prístup k nej
                zabezpečujú odkazy na domovskej webovej stránke bežiaceho servera Voxeo
                Prophecy Server. Krátky sprievodca k aplikácii Voxeo Prophecy Designer
                sa dá stiahnuť z lokálneho webového servera vo formáte PDF. Spoločnosť
                Voxeo tiež prevádzkuje doménu vxml.org. Nachádza sa tam kompletný
            tréningový kurz jazyka VoiceXML a jeho dokumentácia.</para>
            <sect2>
                <title>Podpora</title>
                <para>V testoch implementácie a podpory štandardu VoiceXML 2.0, ktoré
                    vykonala <indexterm>
                        <primary>VoiceXML Forum</primary>
                    </indexterm> organizácia VoiceXML Forum v roku 2005, dosiahlo Voxeo
                    Prophecy 100% zhodu so štandardom vo všetkých povinných a nepovinných
                    bodoch. Implementovanú má podporu <indexterm>
                        <primary>SRGS</primary>
                    </indexterm>SRGS a <indexterm>
                        <primary>SSML</primary>
                </indexterm>SSML <citation>19</citation>.</para>
                <para>Medzi podporované vstupy patria hlasový vstup a tóny <indexterm>
                        <primary>DTMF</primary>
                    </indexterm>DTMF. Ako výstupy sú podporované prehrávanie nahrávok a
                    syntéza reči. Syntéza a rozoznávanie reči sú dynamicky podporované pre
                    štyri svetové jazyky (angličtina, francúzština, nemčina a
                    španielčina). Vstup z klávesnice a výstup na terminál nie sú
                    podporované. Vďaka podpore širokej škály programovacích jazykov by
                    nemal byť veľký problém naprogramovať moduly na spoluprácu s ďalšími
                vstupmi a výstupmi.</para>
                <para>Voxeo Prophecy je určené iba pre operačné systémy <indexterm>
                        <primary>Windows</primary>
                    </indexterm>Windows vo verziách 2000, XP a Server 2003. Výrobca
                neuvádza Windows Vista.</para>
            </sect2>
            <sect2>
                <title>Zhrnutie</title>
                <para>Voxeo Prophecy je vyladené komerčné riešenie pripravené na
                    okamžité nasadenie <indexterm>
                        <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                </indexterm>interpretera VoiceXML v kombinácii s telefóniou.</para>
                <para>Jeho hlavnou výhodou je, že je ihneď po nainštalovaný pripravený
                    na použitie a má podporu bežných vstupov a výstupov. Výborná a medzi
                    testovanými programami jedinečná je 100% zhoda so štandardom VoiceXML
                2.0.</para>
                <para>Hlavná nevýhoda Voxeo Prophecy je, že ho vzhľadom na jeho
                    licenciu nie je možné zdarma použiť v plnom nasadení. Na ladenie sú
                dva porty postačujúce.</para>
                <para>Voxeo Designer by bolo možné zaradiť medzi výhody, keby bolo
                    možné vytvorené aplikácie VoiceXML exportovať. Jedná sa síce o verziu
                    beta, ale fakt, že sa dialógové aplikácie ukladajú vo vlastnom formáte
                    XML namiesto VoiceXML naznačuje, že výrobca nemá záujem o to, aby boli
                aplikácie exportovateľné.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1>
            <title>JVoiceXML</title>
            <para>JVoiceXML je <indexterm>
                    <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                </indexterm>interpreter VoiceXML napísaný v programovacom jazyku
                <indexterm>
                    <primary>Java</primary>
                </indexterm>Java. Je vydávaný pod licenciou <indexterm>
                    <primary>GNU</primary>
                    <secondary>LGPL</secondary>
            </indexterm>GNU LGPL, verzie 2.1.</para>
            <para>Pre súčasnú verziu (0.5.5) je možnosť stiahnuť binárnu platformovo
                nezávislú distribúciu v súbore JAR, balíček RPM a zdrojové kódy.
                Súčasťou distribúcie sú demonštračné príklady, dokumentácia a knižnica
                umožňujúca jednoduché vytváranie dokumentov a aplikácií VoiceXML
            <citation>20</citation>.</para>
            <para>Dokumentácia je k dispozícii vo formáte <indexterm>
                    <primary>JavaDoc</primary>
                </indexterm>JavaDoc na stránkach projektu. Tá istá dokumentácia je
                súčasťou distribúcie. V sekcii Downloads je tiež možné stiahnuť
                používateľskú príručku a inštrukcie na zostavenie, obe vo formátoch
            PostScript a PDF.</para>
            <sect2>
                <title>Podpora</title>
                <para>Implementácia špecifikácie VoiceXML 2.1 v dobe písania tejto
                    práce nie je úplná. Nakoľko je JVoiceXML vo verzii 0.5.5 dá sa
                    v budúcnosti očakávať plná implementácia špecifikácie. Aktuálny
                    prehľad implementovaných elementov je zverejnený na internetových
                stránkach JVoiceXML <citation>21</citation>.</para>
                <para>JVoiceXML zatiaľ nemá implementované vstupné a výstupné
                    rozhrania na spracovanie aplikácií VoiceXML. Zabudovaný <indexterm>
                        <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                    </indexterm>interpreter VoiceXML používa štandardné rozhrania
                    <indexterm>
                        <primary>JSAPI</primary>
                    </indexterm>JSAPI (Java Speech API) a  <indexterm>
                        <primary>JTAPI</primary>
                    </indexterm>JTAPI (Java Telephony API). Naprogramovanie vstupných a
                výstupných rozhraní by preto nemalo byť problematické.</para>
                <para>Kedže sa jedná o Javovú aplikáciu, je platformovo nezávislá
                    a môže byť spustená na akejkoľvek platforme podporujúcej virtuálny
                stroj Java.</para>
            </sect2>
            <sect2>
                <title>Architektúra</title>
                <para>Architektúra JVoiceXML sa skladá z troch hlavných kompenonet –
                    <emphasis>dokumentového servera</emphasis>, <indexterm>
                        <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                    </indexterm> <emphasis>interpretera VoiceXML</emphasis> a
                    <emphasis>implementačnej platformy</emphasis>
                <citation>22</citation>.</para>
                <para><emphasis>Dokumentový server</emphasis> sprístupňuje dokumenty z
                    ich úložiska a predáva ich <indexterm>
                        <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                    </indexterm><emphasis>interpreteru VoiceXML</emphasis>.
                    <emphasis>Interpreter VoiceXML </emphasis>spracúva získané dokumenty
                VoiceXML.</para>
                <para><emphasis>Implementačná platforma</emphasis> obsahuje moduly na
                    zaznamenávanie, spracovanie konfigurácie, vzdialený prístup a
                    spracovanie výnimiek. Obsahuje modul na syntaktickú analýzu a
                vytváranie dokumentov VoiceXML.</para>
                <para>Pripojenie používateľov zabezpečuje <emphasis>rozhranie pre
                    vzdialených klientov</emphasis>. <emphasis>Rozhranie pre externé
                    zdroje</emphasis> implementuje rozhrania <indexterm>
                        <primary>JTAPI</primary>
                    </indexterm>JTAPI a <indexterm>
                        <primary>JSAPI</primary>
                    </indexterm>JSAPI. Pomocou nich pripája <emphasis>syntetizátory a
                    rozoznávače reči</emphasis> a <emphasis>moduly pre
                telefóniu</emphasis>.</para>
                <figure>
                    <title>Architektúra JVoiceXML</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="JVoiceXMLArch.png" />
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
            </sect2>
            <sect2>
                <title>Zhrnutie</title>
                <para>JVoiceXML je mladý <indexterm>
                        <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                    </indexterm>interpreter VoiceXML, ktorý má pred sebou dlhú cestu
                vývoja.</para>
                <para>Medzi nesporné výhody JVoiceXML patrí licencia <indexterm>
                        <primary>GNU</primary>
                        <secondary>LGPL</secondary>
                    </indexterm>GNU LGPL a fakt, že je platformovo nezávislý. Výhodné je
                    aj použitie štandardných rozhraní programovacieho jazyka <indexterm>
                        <primary>Java</primary>
                </indexterm>Java pre telefóniu a spracovanie reči.</para>
                <para>Medzi hlavné nevýhody JVoiceXML patrí, nedokončená implementácia
                    podpory štandardu VoiceXML a chýbajúce vstupné a výstupné rozhrania.
                    Toto za nejakú dobu už nebude aktuálne, keďže sa jedná o aktívne sa
                    vyvíjajúci program. V prípade použitia JVoiceXML v špecializovanom
                    nasadení môžu byť požadované neštandardné rozhrania, takže chýbajúce
                rozhrania nemusia byť problém.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1>
            <title>Asterisk</title>
            <para>Asterisk je open source telefonická platforma vyvíjaná
                spoločnosťou Digium. Je vydávaný pod licenciou <indexterm>
                    <primary>GNU</primary>
                    <secondary>GPL</secondary>
                </indexterm>GNU GPL <citation>23</citation>. Asterisk sám o sebe nemá
                podporu VoiceXML. Na to je potrebný prídavok (plugin). Dva prídavky budú
            priblížené v nasledujúcich podkapitolách.</para>
            <para>Modularita a flexibilita Asterisku umožňuje jeho využitie
                v rôznych úlohách. V prípade použitia v úlohe firemnej telefónnej
                <indexterm>
                    <primary>PBX</primary>
                </indexterm>ústredne PBX (Private Branch Exchange) tvorí prepojenie IP
                telefónie s analógovou a digitálnou verejnou telefónnou sieťou. Spravuje
            prepájanie hovorov a konferenčné hovory <citation>24</citation>.</para>
            <para>Vo funkcii brány navzájom prepája rôzne druhy telefónnych sietí a
                prevádza dáta medzi rôznymi protokolmi. Asterisk je možné použiť aj ako
                server <indexterm>
                    <primary>PBX</primary>
                </indexterm>interaktívnej hlasovej odozvy <indexterm>
                    <primary>IVR</primary>
                </indexterm>(IVR) zabezpečujúci konferenčné mosty a automatickú
            obsluhu volajúcich.</para>
            <para>O integráciu Asterisku do stabilnej distribúcie Debian sa stará
                tým Debian <indexterm>
                    <primary>VoIP</primary>
                </indexterm>VoIP Team. Na stiahnutie je k dispozícii vo forme live
                distribúcie pod názvom AsteriskNOW. Na vyskúšanie je určený virtuálny
                stroj pre VMware. Stiahnuť ho je možné aj v balíčkoch RPM a DEB. Získať
            sa dá aj z repozitárov distribúcií.</para>
            <para>Asterisk je navrhnutý pre platformy GNU/Linux, OpenBSD, FreeBSD
                a Mac OS X. Integrácia s ostatnými Unixovými platformami by tiež nemala
            byť problematická.</para>
            <para>Prenosom Asterisku pod operačné systémy <indexterm>
                    <primary>Windows</primary>
                </indexterm>Windows sa zaoberá projekt AsteriskWin32. V súčasnosti je
                dostupná verzia 0.6 založená na verzii Asterisku 1.2.14 (aktuálna verzia
            Asterisku je 1.4.10) <citation>25</citation>.</para>
            <para>Dokumentácia k Asterisku je prístupná online a tiež ako súčasť
            distribúcií. Používateľom je k dispozícii aj online fórum.</para>
            <sect2>
                <title>Podpora</title>
                <para>Asterisk má priamu podporu pre rozšírené zariadenia pre
                    telefóniu. Okrem zariadení vybraných výrobcov podporuje všetky zvukové
                    karty podporujúce ALSA a OSS. Asterisk podporuje štandard isdn4linux
                    a Preto je s ním možné sprevádzkovať koncové <indexterm>
                        <primary>ISDN</primary>
                    </indexterm>zariadenia ISDN, ktoré tento štandard podporujú
                <citation>26</citation>.</para>
                <para>Asterisk podporuje protokoly H.323, Session Initiation Protocol
                    <indexterm>
                        <primary>SIP</primary>
                    </indexterm>(SIP), Media Gateway Control Protocol (MGCP) a Skinny
                    Client Control Protocol (SCCP). Zvuk je podporovaný v kodekoch alaw,
                g722, g729, gsm a ulaw.</para>
            </sect2>
            <sect2>
                <title>Architektúra</title>
                <para>V modulárnej architektúre Asterisku sú jadro a moduly úplne
                    abstrahované od použitých technológií. Toto umožňuje jednoduchšie
                    použitie Asterisku s rôznym technickým a programovým vybavením. Moduly
                    je možné pridávať a uberať podľa požiadaviek na ich využitie. Na
                    komunikáciu s modulmi má jadro štyri rozhrania API. Sú to
                    <emphasis>Kanálové API</emphasis>, <emphasis>Aplikačné API</emphasis>,
                    <emphasis>API práce so súbormi</emphasis> a <emphasis>API prekladu
                kodekov</emphasis> <citation>27</citation>.</para>
                <figure>
                    <title xreflabel="AsteriskArch.png">Architektúra Asterisku</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="AsteriskArch.png" />
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
                <para><emphasis>Kanálové API</emphasis> slúži na spracovanie
                    pripojenia, ktorým sa pripája volajúci (<indexterm>
                        <primary>ISDN</primary>
                    </indexterm>ISDN, <indexterm>
                        <primary>VoIP</primary>
                    </indexterm>VoIP, …). Pridáva ďalšie moduly pre nízkoúrovňové
                spracovanie daného pripojenia a použitého kodeku.</para>
                <para><emphasis>Aplikačné API</emphasis> umožňuje pripájanie ďalších
                    aplikácií, ako napríklad aplikácie pre podporu hlasových správ,
                    konferencií a v neposlednom rade aj na spracovanie aplikácií VoiceXML.
                    Spracovanie súborov a prístup k nim má na starosti <emphasis>API práce
                so súbormi</emphasis>.</para>
                <para>Dobrú podporu zvukových kodekov prináša Asterisku <emphasis>API
                    prekladu kodekov</emphasis>. Umožňuje konverzie medzi zvukom v rôznych
                    kódovaniach. Tým je zjednodušené nasadenie Asterisku ako brány medzi
                rôznymi sieťami v telefónii.</para>
                <para>Pre každé API je v jadre interný modul. Prepájanie hovorov za
                    podpory kanálového API zabezpečuje <indexterm>
                        <primary>PBX</primary>
                    </indexterm><emphasis>ústredňa PBX</emphasis>. Prístup k súborom za
                    podpory API práce so súbormi má na starosti <emphasis>plánovač a
                    správca vstupov a výstupov</emphasis>. Spravuje aj nízkoúrovňové
                    plánovanie úloh. Nahrávanie aplikačných modulov a spúšťanie aplikácií
                    spravuje <emphasis>spúšťač aplikácií</emphasis>. Čo najlepšie využitie
                    šírky pásma a čo najvyššiu kvalitu zvuku zabezpečuje
                    <emphasis>prekladač kodekov</emphasis>. Podľa potreby nahráva moduly
                pre jednotlivé kodeky a vykonáva prevody medzi nimi.</para>
            </sect2>
            <sect2>
                <title>Zhrnutie</title>
                <para>Asterisk je robustná platforma pre telefóniu. Je možné ho
                    nasadiť v prostredí veľkých telefónnych sietí poskytovateľov
                    telefónnych služieb ako základ pre internetovú telefóniu. Vo firmách
                    je možné jeho využitie v roli ústredne alebo <indexterm>
                        <primary>IVR</primary>
                </indexterm>IVR.</para>
                <para>Medzi hlavné výhody Asterisku patrí licencia <indexterm>
                        <primary>GNU</primary>
                        <secondary>GPL</secondary>
                    </indexterm>GNU GPL, široké možnosti nasadenia a dobrá
                podpora.</para>
                <para>Kvôli absencii podpory aplikácií VoiceXML je pre účely tejto
                bakalárskej práce nepostačujúci bez prídavku.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1>
            <title>VXIasterisk</title>
            <para>VXIasterisk je proprietárne rozšírenie pre Asterisk rozširujúce
                jeho kapacitu o schopnosť spracovať VoiceXML aplikácie. Pre Asterisk
                1.4.10 je vyžadovaný VXIasterisk vo verzii 2.2
            <citation>28</citation>.</para>
            <para>Prídavok VXIasterisk je distribuovaný ako binárna inštalácia.
                Obsahuje syntetizátor reči Flite. Spoločnosť I6net pridala do
            distribúcie aj detektor ticha VSD (Voice Silence Detector).</para>
            <para>VXIasterisk je komerčný proprietárny program s potrebou zakúpenia
                licencie. Po registrácii je možné získať verziu s obmedzením na jeden
                port – počet liniek ostáva neobmedzený, ale súčasne môže prebiehať iba
                jeden hovor. V tomto prípade je licencia zadarmo. V prípade potreby
                viacerých portov alebo možnosti spracovania videa je potrebné zakúpiť
            licenciu <citation>29</citation>.</para>
            <para>Dokumentácia je, ako aj stiahnutie programu, dostupná len pre
                registrovaných používateľov. Po prihlásení majú používatelia
                k dispozícii krátkeho sprievodcu inštaláciou a základnou konfiguráciou,
                oba sú online na stránkach spoločnosti i6net. Vo formáte PDF je možné
            stiahnuť sprievodcu pre vývojárov aplikácií VoiceXML.</para>
            <sect2>
                <title>Podpora</title>
                <para>VXIasterisk je založený na open source prehliadači VoiceXML –
                    <indexterm>
                        <primary>OpenVXI</primary>
                    </indexterm>OpenVXI. Má implementovanú podporu pre modul <indexterm>
                        <primary>CCXML</primary>
                    </indexterm>CCXML implementovaný Asteriskom. Od verzie 1.4 plne
                    podporuje štandard VoiceXML 2.0. Podporuje aj väčšinu jeho rozšírenia
                VoiceXML 2.1.</para>
                <para>Vďaka tomu, že obsahuje obecný HTTP konektor, je možné ho
                    integrovať so syntetizátormi zvuku Verbio, Loquendo, Cepstral, Nuance
                a ďalšími.</para>
                <para>Podporované sú linuxové operačné systémy s jadrom 2.6 a vyšším.
                    Autori uvádzajú, že je VXIasterisk testovaný s linuxovými
                    distribúciami AsteriskNOW, SUSE, Ubuntu, Debian Sarge, a ďalšími
                    neuvedenými distribúciami založenými na distribúcii Debian. Balíčky
                    pre distribúcie Redhat a TriBox nie sú k dispozícii
                <citation>30</citation>.</para>
            </sect2>
            <sect2>
                <title>Zhrnutie</title>
                <para>VXIasterisk je funkčný proprietárny program na pridanie podpory
                aplikácií VoiceXML k Asterisku. Je pripravený na nasadenie.</para>
                <para>Hlavnou výhodou je možnosť integrácie s rôznymi syntetizátormi
                    reči. Zaujímavá je možnosť pridania videovýstupu v komerčnej
                verzii.</para>
                <para>Komerčná licencia znemožňuje ostré nasadenie zdarma. Obmedzená
                voľná verzia je postačujúca na ladenie.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1>
            <title>VoiceGlue</title>
            <para>VoiceGlue je ďalšie rozšírenie pre Asterisk umožňujúce spracovanie
                aplikácií VoiceXML. Je založené na open source riešeniach a vydávané pod
                licenciou <indexterm>
                    <primary>GNU</primary>
                    <secondary>LGPL</secondary>
                </indexterm>GNU GPL. Vzniklo s potrebou integrácie Asterisku
                a prehliadača <indexterm>
                    <primary>OpenVXI</primary>
                </indexterm>OpenVXI, čoho priamy následok bolo zaistenie podpory
            aplikácií VoiceXML pre Asterisk <citation>31</citation>.</para>
            <para>Program je možné sťahovať zo stránky autorov vo forme balíka
                tar.gz. V distribúcii je zahrnutý aj syntetizátor reči Flite.
                Dokumentácia je prístupná online na domovských stránkach programu. Tá
                istá dokumentácia je zahrnutá aj v distribúcii. Poskytuje základné
                požiadavky na inštaláciu, stručného sprievodcu používateľa a zoznam
                zatiaľ nepodporovaných častí rozšírenej špecifikácie VoiceXML
            2.1.</para>
            <sect2>
                <title>Podpora</title>
                <para>VoiceGlue v súčasnej verzii 0.6 z 1. augusta tohto roku
                    podporuje nahrané zvukové stopy vo všetkých formátoch podporovaných
                    Asteriskom. Vďaka integrovanému <indexterm>
                        <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                    </indexterm>interpretru <indexterm>
                        <primary>OpenVXI</primary>
                    </indexterm>OpenVXI 3.4 plne podporuje štandard VoiceXML 2.0 a
                čiastočne jeho rozšírenie VoiceXML 2.1 <citation>32</citation>.</para>
                <para>Výhodou je podpora distribuovaného spracovania, keď VoiceGlue
                    nemusí byť spustené na tom istom serveri, ako je spustený Asterisk a
                    je tak možné zdieľať zdroje. S Asteriskom je možné zdieľať
                    vyrovnávaciu pamäť rozoznávača a syntetizátora reči, zvukových súborov
                    a gramatík. Podpora gramatík <indexterm>
                        <primary>SRGS</primary>
                </indexterm>SRGS nie je zatiaľ úplná.</para>
                <para>VoiceGlue je určený pre beh na Asterisku, ktorý by malo byť
                    možné sprevádzkovať asi na všetkých Unixových platformách. Autori sa
                    v dokumentácii odkazujú iba na distribúciu Fedora, pretože nemajú
                    dokumentáciu napísanú pre iné distribúcie. Tiež sa zmieňujú o tom, že
                    by nemal byť problém spojazdniť VoiceGlue na akejkoľvek Unixovej
                platforme <citation>33</citation>.</para>
                <para>Štandardne je podporovaný vstup pomocou tónov <indexterm>
                        <primary>DTMF</primary>
                    </indexterm>DTMF. Podporovaný je aj hlasový vstup. VoiceGlue zatiaľ
                    nepodporuje rozoznávanie reči, takže ho je možné len nahrávať.
                    Štandardne podporovaný výstup je zvukový výstup – buď nahrávka (vo
                    formátoch podporovaných Asteriskom) alebo syntéza reči pomocou
                    vstavaného syntetizátora Flite. V prípade potreby podpory ďalších
                    vstupov a výstupov sú dve možnosti. Modul zaisťujúci podporu je možné
                    pridať k Asterisku a volať ho z VoiceGlue. Druhá možnosť je pridanie
                modulu do VoiceGlue.</para>
                <para>Medzi podporované zatiaľ nepatrí sémantická interpretácia
                    gramatík <indexterm>
                        <primary>DTMF</primary>
                    </indexterm>DTMF, zmeny časových limitov, rozoznávanie reči,
                    značkovací jazyk <indexterm>
                        <primary>SSML</primary>
                    </indexterm>SSML a nahrávanie v iných formátoch, ako raw ulaw
                <citation>34</citation>.</para>
                <para>V budúcich verziách sa chystá plná podpora štandardu VoiceXML
                    2.1, podpora pre rozoznávanie reči pomocou rozoznávača reči LumeVox,
                    kvalitnejšia syntéza reči, a samozrejme ostatné vyššie uvedené
                    nepodporované funkcie <citation>35</citation>. Medzi ďalšie ambície
                    autorov patrí tiež úspešné absolvovanie testov zhody so štandardom
                    VoiceXML u <indexterm>
                        <primary>VoiceXML Forum</primary>
                    </indexterm>organizácie VoiceXML Forum. Autori sa tiež zmieňujú
                    o implementácii VoiceGlue v odľahčenej verzii pre prenosné
                zariadenia.</para>
            </sect2>
            <sect2>
                <title>Architektúra</title>
                <para>Prepojenie medzi VoiceGlue a Asteriskom zabezpečuje medzivrstva
                    PhoneGlue napísaná v programovacom jazyku <indexterm>
                        <primary>Perl</primary>
                </indexterm>Perl.</para>
                <figure>
                    <title>Architektúra VoiceGlue</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="VoiceGlueArch.png" />
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
                <para>VoiceGlue je možné logicky rozdeliť na tri hlavné časti –
                    <emphasis>sieťovú</emphasis>, <emphasis>časť spracúvajúcu dokumenty
                    VoiceXML </emphasis> a <emphasis>rozhranie pre
                </emphasis><emphasis>telefóniu</emphasis>.</para>
                <para><emphasis>Sieťová časť</emphasis> komunikuje s webovým serverom
                    spracúvajúcim aplikácie VoiceXML. Prenáša dokumenty VoiceXML – buď
                    statické alebo dynamicky generované. Komunikácia prebieha protokolom
                HTTP nad TCP/IP <citation>36</citation>.</para>
                <para><emphasis>Časť spracúvajúca dokumenty VoiceXML</emphasis> sa
                    skladá z viacerých modulov. Pred spracovaním dokumentov VoiceXML
                    <indexterm>
                        <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                    </indexterm>interpreterom <indexterm>
                        <primary>OpenVXI</primary>
                    </indexterm>OpenVXI sú tieto najprv analyzované syntaktickým
                    analyzátorom Xerces. Prípadné skripty jazyka <indexterm>
                        <primary>ECMAScript</primary>
                    </indexterm>ECMAScript spracúva modul SpiderMonkey. Súčasťou je tiež
                modul na vytváranie záznamov.</para>
                <para><emphasis>Rozhranie pre telefóniu</emphasis> sa skladá z ďalších
                    troch častí. Časť rozoznávania reči pomocou rozoznávača LumeVox ešte
                    nie je implementovaná. Časť pre výzvy používateľa pripája syntetizátor
                    reči Flite. Posledná časť komunikuje s medzivrstvou
                    <emphasis>PhoneGlue</emphasis> pomocou správ SATC nad protokolom
                TCP/IP.</para>
            </sect2>
            <sect2>
                <title>Zhrnutie</title>
                <para>VoiceGlue je ešte len začínajúci <indexterm>
                        <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                    </indexterm>interpreter VoiceXML aplikácií, ktorý už teraz ponúka
                    zaujímavé možnosti. Medzi jeho hlavné výhody patrí to, že je open
                    source a je možné ho upraviť a rozšíriť pre vlastné potreby (v rámci
                    licencie <indexterm>
                        <primary>GNU</primary>
                        <secondary>GPL</secondary>
                    </indexterm>GNU GPL). Toto sa hodí hlavne pri potrebe podpory
                    ďalších požadovaných funkcií. Medzi ne môže patriť napríklad vstup
                z klávesnice a výstup na terminál.</para>
                <para>Medzi hlavné nevýhody patrí to, že zatiaľ nemá plnú podporu
                    rozoznávania reči a gramatík <indexterm>
                        <primary>SRGS</primary>
                    </indexterm>SRGS. Jeho vývoj stále napreduje a jeho funkčnosť sa
                rozširuje, takže toto onedlho už nebude platiť.</para>
                <para>V prípade, že sa nevyžaduje plná podpora štandardu VoiceXML 2.1
                    pri nasadení aplikácií VoiceXML v kombinácii s telefóniou, je
                    kombinácia Asterisku spolu s VoiceGlue veľmi dobrým riešením. Medzi
                    nesporné výhody takéhoto riešenia patrí aj nulová cena
                programu.</para>
            </sect2>
        </sect1>
        <sect1>
            <title>Zhrnutie porovnaných programov</title>
            <para>Väčšina testovaných programov bola platformovo závislá. Pre
                platformu Unix je prirodzene väčší výber <indexterm>
                    <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                </indexterm>interpreterov VoiceXML, ktoré sú k dispozícii bezplatne.
                Proprietárne riešenia mali vyššie číslo verzie, a aj preto lepšiu
            podporu vstupov a výstupov.</para>
            <para>Podpora špecifikácií VoiceXML 2.0 a VoiceXML 2.1 je na dobrej
                úrovni, keď väčšina programov podporuje aspoň špecifikáciu VoiceXML
            2.0.</para>
            <para>Medzi vstupmi bola bežne podporovaná tónová voľba (<indexterm>
                    <primary>DTMF</primary>
                </indexterm>DTMF) a hlasový vstup. Medzi výstupmi boli podporované
                syntéza reči a prehrávanie nahrávok. Vstup z klávesnice a výstup na
            terminál podporované neboli. Je ich ale možné doplniť.</para>
            <para>V tabuľke 4.1 je uvedený stručný prehľad vlastností porovnaných
            programov.</para>
            <table frame="all" pgwide="1">
                <title>Prehľad porovnaných programov</title>
                <tgroup cols="5">
                    <colspec align="left" colname="col1" colwidth="3,6cm" />
                    <colspec align="left" colname="col2" colwidth="2,8cm" />
                    <colspec align="left" colname="col3" colwidth="2,2cm" />
                    <colspec align="left" colname="col4" colwidth="2,4cm" />
                    <colspec align="left" colname="col5" colwidth="1,7cm" />
                    <tbody>
                        <row>
                            <entry></entry>
                            <entry>Voxeo Prophecy</entry>
                            <entry>JVoiceXML</entry>
                            <entry>VXIasterisk</entry>
                            <entry>VoiceGlue</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>Číslo verzie</entry>
                            <entry>8.0.98.2</entry>
                            <entry>0.5.5</entry>
                            <entry>2.2</entry>
                            <entry>0.6</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>Vstupy (ladenie)</entry>
                            <entry><indexterm>
                                    <primary>DTMF</primary>
                            </indexterm>DTMF, reč</entry>
                            <entry align="center">–</entry>
                            <entry>DTMF</entry>
                            <entry>DTMF</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>Vstupy (nasadenie)</entry>
                            <entry>DTMF, reč(2 porty)</entry>
                            <entry align="center">–</entry>
                            <entry>DTMF (1 port)</entry>
                            <entry>DTMF</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>Výstupy (ladenie)</entry>
                            <entry>Syntéza, nahrávky</entry>
                            <entry align="center">–</entry>
                            <entry>Syntéza, nahrávky</entry>
                            <entry>Syntéza, nahrávky</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>Výstupy (nasadenie)</entry>
                            <entry>Syntéza, nahrávky (2 porty)</entry>
                            <entry align="center">–</entry>
                            <entry>Syntéza, nahrávky (1 port)</entry>
                            <entry>Syntéza, nahrávky</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>Podporované OS</entry>
                            <entry>Win 200x, XP</entry>
                            <entry><indexterm>
                                    <primary>Java</primary>
                            </indexterm>Java</entry>
                            <entry align="left" nameend="col5" namest="col4">Asterisk (BSD,
                            Linux, Mac OS)</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>Licencia</entry>
                            <entry>2 porty zdarma</entry>
                            <entry><indexterm>
                                    <primary>GNU</primary>
                                    <secondary>LGPL</secondary>
                            </indexterm>GNU LGPL</entry>
                            <entry>1 port zdarma</entry>
                            <entry>GNU GPL</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>Verzia VoiceXML</entry>
                            <entry>2.0 (100% zhoda)</entry>
                            <entry>čiastočne 2.1</entry>
                            <entry align="left" nameend="col5" namest="col4">Plne 2.0,
                            čiastočne 2.1</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>Zdrojový kód</entry>
                            <entry>nie</entry>
                            <entry>áno</entry>
                            <entry>nie</entry>
                            <entry>áno</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>Rozšíriteľnosť</entry>
                            <entry>áno</entry>
                            <entry>áno</entry>
                            <entry>nie</entry>
                            <entry>áno</entry>
                        </row>
                    </tbody>
                </tgroup>
            </table>
            <para>Voxeo Prophecy je dokončená aplikácia s plnou podporou štandardu.
                Je vhodný na ladenie, pretože licenčné dôvody obmedzujú možnosti jeho
                ostrého bezplatného nasadenia. Voxeo Prophecy je ale na plné nasadenie
            plne vybavený a pripravený.</para>
            <para>JVoiceXML ešte nie je dokončený. Okrem implementácie plnej podpory
                štandardu VoiceXML 2.1 je potrebné doplniť aj vstupné a výstupné
            rozhrania.</para>
            <para>Asterisk je robustná platforma s rozsiahlou podporou rôznych
                riešení v oblasti telefónie. Je preto vhodný na väčšie nasadenie v
                prostredí telefónie. Na spracovanie aplikácií VoiceXML je potrebný
            prídavok.</para>
            <para>Prídavky VXIasterisk a VoiceGlue sú si funkciami veľmi podobné.
                Majú rovnakú podporu štandardu VoiceXML, nakoľko sú oba postavené na
                <indexterm>
                    <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                </indexterm>interpeteri <indexterm>
                    <primary>OpenVXI</primary>
                </indexterm>OpenVXI. Používajú rovnaký syntetizátor reči. Obom
            programom chýba podpora rozoznávania reči.</para>
            <para>VXIasterisk je vzhľadom na jeho licenciu použiteľný iba na
                ladenie. Zaujímavosťou je podpora videovýstupu, ktorý ale nie je vôbec
            dostupný zdarma.</para>
            <para>Licencia VoiceGlue dovoľuje ostré nasadenie. Ďalšie požadované
                funkcie je možné doprogramovať, keďže sa jedná o program pod licenciou
                <indexterm>
                    <primary>GNU</primary>
                    <secondary>GPL</secondary>
            </indexterm>GNU GPL so zverejnenými zdrojovými kódmi.</para>
            <sect2>
                <title>Možnosti nasadenia programov</title>
                <para>V prípade, potreby nasadenia <indexterm>
                        <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                    </indexterm>interpretera VoiceXML bez potreby integrácie
                    s telefóniou je najlepšou voľbou JVoiceXML aj kvôli platformovej
                    nezávislosti. Je ešte potrebné do neho naprogramovať rozhrania a
                dokončiť podporu štandardu VoiceXML.</para>
                <para>Potrebu okamžitého nasadenia <indexterm>
                        <primary>interpreter VoiceXML</primary>
                    </indexterm>interpretera VoiceXML s bezplatnou licenciou
                    jednoznačnou rieši kombinácia Asterisku s prídavkom VoiceGlue, nakoľko
                VoiceGlue má plnú podporu štandardu VoiceXML 2.0.</para>
                <para>Ak by bola vyžadovaná plná podpora štandardu VoiceXML 2.1, bolo
                    by nutné siahnuť po Voxeo Prophecy, ktorý je pri väčšom nasadení
                    platený. Cenu nasadenie zvyšuje aj fakt, že je nutné ho prevádzkovať
                    na proprietárnych operačných systémoch od spoločnosti
                Microsoft.</para>
            </sect2>
        </sect1>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Dialógová aplikácia VoiceXML</title>
        <para>Súčasťou zadania tejto práce je vytvorenie jednoduchej dialógovej
            aplikácie. Aplikácia je určená na demonštráciu funkčnosti porovnávaných
        programov a jednoduchosti aplikácií VoiceXML.</para>
        <para>Dialógová aplikácia VoiceXML bude reprezentovať telefonickú linku
            autoservisu s predajňou a bazárom automobilov. Používateľ sa bude môcť
            pohybovať vo viacerých úrovniach ponúk. Navigovať sa bude pomocou reči
            alebo tónovej voľby (<indexterm>
                <primary>DTMF</primary>
            </indexterm>DTMF). V aplikácii budú tiež ošetrené stavy chybného zadania
            zo strany používateľa. Tiež bude ošetrený prípad, že používateľ nezadá
            nič. Oboje bude rozlíšené na prvé chybné alebo chýbajúce zadanie a na
            ďalšie zadanie. Používateľ bude mať k dispozícii aj pomocníka. Koncové
            úrovne budú presmerované na operátora. Pri presmerovaní bude ošetrená
        situácia obsadenej linky a neprijatého hovoru.</para>
        <sect1>
            <title>Riešenie</title>
            <para>Aplikácie je vytvorená v anglickom jazyku kvôli podpore
                rozoznávačom a syntetizátorom reči. Po zatelefonovaní na linku servisu
                je používateľ prepojený do aplikácie VoiceXML. Z hlavnej ponuky je možné
                dostať sa do ďalších ponúk rozdelených tematicky. Používateľ sa môže
                presunúť buď stlačením tlačidla tónovej voľby alebo vyslovením danej
            položky (ak to daný systém podporuje).</para>
            <para>V každej ponuke je používateľovi umožnené požiadať o pomoc. Po
                prehraní pomoci sú používateľovi znovu prehrané možnosti ponuky. Pre
                každú úroveň sú definované aj ošetrenia nezadaného vstupu alebo vstupu
                nezhodujúceho sa so žiadnou z ponúkaných možností. Ošetrenie sú
                rozdelené podľa počtu chybných alebo chýbajúcich zadaní. Pri prvom
                chybnom alebo chýbajúcom zadaní je používateľovi vysvetlené, čo sa stalo
                a je požiadaný o nové zadanie. Potom sú mu znovu prehrané možnosti
                ponuky. Pri treťom prípade chybného alebo chýbajúceho zadania je
                používateľ odpojený. Vo všetkých úrovniach okrem najvyššej je
            používateľovi umožnené sa vrátiť do hlavnej ponuky.</para>
            <para>Navigácia je kvôli ukážkovosti zdrojového kódu riešená rôznymi
                spôsobmi pomocou formulárov a ponúk. Ponuka bazáru je uvedená v hlavnom
                dokumente aplikácie (mainmenu.vxml). Ďalšie ponuky druhej úrovne sa
            nachádzajú v samostatných súboroch.</para>
            <para>Presmerovanie na operátora je riešené tromi rôznymi spôsobmi.
                Najmenej pružné je uvedenie presmerovania v danom formulári, z ktorého
                je presmerovanie vykonávané. Pružnejšie a dobre prispôsobiteľné je
                riešenie, keď je presmerovanie presunuté do samostatného formulára,
                ktorý môže ostať v tom istom dokumente VoiceXML. Použitá je aj možnosť,
                pri ktorej je formulár presmerovania umiestnený do samostatného súboru
            (tooperator.vxml).</para>
            <para>Chybu prepájania na operátora majú všetky formuláre presmerovanú
                do súboru goodbye.vxml. Tento súbor umožňuje používateľovi znovu skúsiť
                spojenie s operátorom alebo sa vrátiť do hlavnej ponuky. V prípade
                chýbajúceho alebo chybného zadania používateľa je telefonát po rozlúčke
            ukončený.</para>
            <para>Na obrázku 5.1 je zobrazená mapa aplikácie. Číslice pri šípkach
                určujú čísla kláves <indexterm>
                    <primary>DTMF</primary>
                </indexterm>DTMF použiteľných na prechod. Kvôli prehľadnosti nie sú
                uvedené slovné výrazy. Slovné výrazy a čísla kláves <indexterm>
                    <primary>DTMF</primary>
            </indexterm>DTMF sú súčasťou inštrukcií pre používateľa.</para>
            <para>V zdrojovom kóde aplikácie je možné nájsť komentáre popisujúce
            jednotlivé elementy a riešenia.</para>
            <figure>
                <title>Mapa aplikácie VoiceXML</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="ApplicationMap.png" />
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
        </sect1>
        <sect1>
            <title>Zhrnutie</title>
            <para>Vytvorená dialógová aplikácia VoiceXML prezentuje jednoduchosť a
                prehľadnosť aplikácií VoiceXML umožnenú vysokou úrovňou abstrakcie nad
            prostredím, v ktorom má byť sprevádzkovaná.</para>
            <para>Ukazuje rôzne možnosti riešenia navigácie v aplikácii a jemnosť
                spracovania používateľského vstupu. Prehľadné a jemné je aj riešenie
                spracovania chybných a chýbajúcich zadaní zo strany používateľa.
                VoiceXML je silný jazyk, ktorý poskytuje široké možnosti pre vývojárov
            dialógových aplikácií.</para>
            <para>S podobnými a rozsiahlejšími aplikáciami, ako je táto sa môžu
                ľudia stretnúť na zákazníckych linkách telekomunikačných operátorov,
            finančných, poisťovacích a ďalších spoločností.</para>
        </sect1>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Záver</title>
        <para>Trh <indexterm>
                <primary>interpreter VoiceXML</primary>
            </indexterm>interpreterov VoiceXML je z väčšej časti obsadený komerčnými
            riešeniami. Väčšina z nich nie je voľne prístupná ani na odskúšanie. Táto
            bakalárska práca predstavila voľne dostupné interpretery aplikácií
        VoiceXML s rôznymi možnosťami využitia a rôznymi parametrami.</para>
        <para>Predstavené komerčné riešenia sú voľne prístupné len na omedzené
            použitie. Podpora štandardov, vstupov a výstupov je u nich na dobrej
        úrovni.</para>
        <para>Open source riešenia zatiaľ nedosiahli číslo verzie 1.0. Výhľad do
            budúcnosti je veľmi dobrý, nakoľko sú stále vo vývoji ambiciózne open
            source riešenia, ktoré by mali poskytovať pri najmenšom rovnakú funkčnosť,
            ako komerčné riešenia. Príkladom dokončeného konkurencieschopného open
            source riešenia pre telefóniu je Asterisk. Jeho predstavené prídavky, open
            source VoiceGlue a komerčný VXIasterisk, sú funkčne celkom
        vyrovnané.</para>
        <para>Dialógová aplikácia Autoservis je ukážkou použitia dialógovej
            aplikácie ako zákazníckej linky s navigáciou ponukami a výberom možností.
            Táto aplikácia tiež ukazuje jednoduchosť a prehľadnosť aplikácií
        VoiceXML.</para>
    </chapter>
    <bibliography>
        <bibliodiv>
            <biblioentry>
                <abbrev>01</abbrev>
                <author>
                    <surname>WebArchiv</surname>
                </author>
                <title>WebArchiv - archiv českého webu [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>WebArchiv</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>09.04.2008</pubdate>
                <releaseinfo>
                    <ulink url="http://www.webarchiv.cz">
                        http://www.webarchiv.cz
                    </ulink>
                </releaseinfo>            
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>02</abbrev>
                <author>
                    <surname>WebArchiv</surname>
                </author>
                <title>Kritéria výběru webových zdrojů [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>WebArchiv</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>09.04.2008</pubdate>
                <releaseinfo>
                    <ulink url="http://www.webarchiv.cz/kriteria">
                        http://www.webarchiv.cz/kriteria
                    </ulink>
                </releaseinfo>            
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>03</abbrev>
                <author>
                    <surname>Wikipedia</surname>
                </author>
                <title>VoiceXML - Wikipedia, the free encyclopedia [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Wikipedia</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>11.11.2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://en.wikipedia.org/wiki/VoiceXML">http://en.wikipedia.org/wiki/VoiceXML</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>04</abbrev>
                <author>
                    <firstname>Pavel</firstname>
                    <surname>Cenek</surname>
                </author>
                <title>Elvira - a VoiceXML Platform for Research [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>VoiceXML Forum</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2003</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.voicexmlreview.org/Mar2003/features/Mar2003_Elvira1.html">http://www.voicexmlreview.org/Mar2003/features/Mar2003_Elvira1.html</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>05</abbrev>
                <author>
                    <firstname>Kenneth G.</firstname>
                    <surname>Rehor</surname>
                </author>
                <title>What is VoiceXML? [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>VoiceXML Forum</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2001</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.voicexmlreview.org/Jan2001/features/Jan2001_what_is_voicexml.html">http://www.voicexmlreview.org/Jan2001/features/Jan2001_what_is_voicexml.html</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>06</abbrev>
                <author>
                    <surname>W3C</surname>
                </author>
                <title>Voice Extensible Markup Language (VoiceXML) Version 2.0
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>W3C</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>16.3.2004</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.w3.org/TR/2004/REC-voicexml20-20040316/">http://www.w3.org/TR/2004/REC-voicexml20-20040316/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>07</abbrev>
                <author>
                    <surname>W3C</surname>
                </author>
                <title>Voice Extensible Markup Language (VoiceXML) 2.1
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>W3C</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>19.6.2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.w3.org/TR/2007/REC-voicexml21-20070619/">http://www.w3.org/TR/2007/REC-voicexml21-20070619/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>08</abbrev>
                <author>
                    <surname>W3C</surname>
                </author>
                <title>Voice Browser Call Control: CCXML Version 1.0 [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>W3C</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>19.1.2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.w3.org/TR/2007/WD-ccxml-20070119/">http://www.w3.org/TR/2007/WD-ccxml-20070119/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>09</abbrev>
                <author>
                    <surname>W3C</surname>
                </author>
                <title>State Chart XML (SCXML): State Machine Notation for Control
                Abstraction [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>W3C</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>21.2.2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.w3.org/TR/2007/WD-scxml-20070221/">http://www.w3.org/TR/2007/WD-scxml-20070221/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>10</abbrev>
                <author>
                    <surname>Ecma International</surname>
                </author>
                <title>Standard ECMA-357 [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Ecma International</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2005</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.ecma-international.org/publications/standards/Ecma-357.htm">http://www.ecma-international.org/publications/standards/Ecma-357.htm</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>11</abbrev>
                <author>
                    <surname>Mozilla Developer Center</surname>
                </author>
                <title>E4X - MDC [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Mozilla Developer Center</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>29.7.2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://developer.mozilla.org/en/docs/E4X">http://developer.mozilla.org/en/docs/E4X</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>12</abbrev>
                <author>
                    <surname>W3C</surname>
                </author>
                <title>Speech Synthesis Markup Language (SSML) Version 1.0
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>W3C</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>7.9.2004</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.w3.org/TR/2004/REC-speech-synthesis-20040907/">http://www.w3.org/TR/2004/REC-speech-synthesis-20040907/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>13</abbrev>
                <author>
                    <surname>W3C</surname>
                </author>
                <title>Speech Recognition Grammar Specification Version 1.0
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>W3C</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>16.3.2004</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.w3.org/TR/2004/REC-speech-grammar-20040316/">http://www.w3.org/TR/2004/REC-speech-grammar-20040316/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>14</abbrev>
                <author>
                    <surname>W3C</surname>
                </author>
                <title>Semantic Interpretation for Speech Recognition (SISR) Version
                1.0 [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>W3C</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>5.4.2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.w3.org/TR/2007/REC-semantic-interpretation-20070405/">http://www.w3.org/TR/2007/REC-semantic-interpretation-20070405/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>15</abbrev>
                <author>
                    <surname>W3C</surname>
                </author>
                <title>Pronunciation Lexicon Specification (PLS) Version 1.0
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>W3C</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>26.10.2006</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.w3.org/TR/2006/WD-pronunciation-lexicon-20061026/">http://www.w3.org/TR/2006/WD-pronunciation-lexicon-20061026/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>16</abbrev>
                <author>
                    <surname>Wikipedia</surname>
                </author>
                <title>Speech synthesis - Wikipedia, the free encyclopedia
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Wikipedia</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>14.12.2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://en.wikipedia.org/wiki/Speech_synthesis">http://en.wikipedia.org/wiki/Speech_synthesis</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>17</abbrev>
                <author>
                    <surname>Wikipedia</surname>
                </author>
                <title>Speech recognition - Wikipedia, the free encyclopedia
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Wikipedia</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>15.12.2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://en.wikipedia.org/wiki/Speech_recognition">http://en.wikipedia.org/wiki/Speech_recognition</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>18</abbrev>
                <author>
                    <surname>Voxeo Corporation</surname>
                </author>
                <title>Voxeo Prophecy Voice Platform [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Voxeo Corporation</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.voxeo.com/prophecy/">http://www.voxeo.com/prophecy/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>19</abbrev>
                <author>
                    <surname>Voxeo Corporation</surname>
                </author>
                <title>VoiceXML IVR / VOIP IVR / SIP IVR Platform [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Voxeo Corporation</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.voxeo.com/products/voicexml-ivr-platform.jsp">http://www.voxeo.com/products/voicexml-ivr-platform.jsp</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>20</abbrev>
                <author>
                    <firstname>Dirk</firstname>
                    <surname>Schnelle</surname>
                </author>
                <title>Download JVoiceXML [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Schnelle, Dirk et al.</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://jvoicexml.sourceforge.net/downloads.htm">http://jvoicexml.sourceforge.net/downloads.htm</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>21</abbrev>
                <author>
                    <firstname>Dirk</firstname>
                    <surname>Schnelle</surname>
                </author>
                <title>JVoiceXML Documentation [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Schnelle, Dirk et al.</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://jvoicexml.sourceforge.net/documentation.htm">http://jvoicexml.sourceforge.net/documentation.htm</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>22</abbrev>
                <author>
                    <firstname>Dirk</firstname>
                    <surname>Schnelle</surname>
                </author>
                <title>Architecture of JVoiceXML [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Schnelle, Dirk et al.</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2006</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://downloads.sourceforge.net/jvoicexml/jvxml-architecture-0.0.9.pdf">http://downloads.sourceforge.net/jvoicexml/jvxml-architecture-0.0.9.pdf</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>23</abbrev>
                <author>
                    <surname>Digium, Inc</surname>
                </author>
                <title>Asterisk :: The Open Source Telephony Platform | About Asterisk
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Digium, Inc</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.asterisk.org/support/about">http://www.asterisk.org/support/about</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>24</abbrev>
                <author>
                    <surname>Digium, Inc</surname>
                </author>
                <title>Asterisk :: The Open Source Telephony Platform | Features
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Digium, Inc</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.asterisk.org/support/features">http://www.asterisk.org/support/features</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>25</abbrev>
                <author>
                    <surname>AsteriskWin32</surname>
                </author>
                <title>AsteriskWin32 - The Open Source PBX for Windows
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>AsteriskWin32</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.asteriskwin32.com/">http://www.asteriskwin32.com/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>26</abbrev>
                <author>
                    <surname>Digium, Inc</surname>
                </author>
                <title>Asterisk :: The Open Source Telephony Platform | Hardware
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Digium, Inc</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.asterisk.org/support/hardware">http://www.asterisk.org/support/hardware</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>27</abbrev>
                <author>
                    <surname>Digium, Inc</surname>
                </author>
                <title>Asterisk :: The Open Source Telephony Platform | Architecture
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>Digium, Inc</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.asterisk.org/support/architecture">http://www.asterisk.org/support/architecture</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>28</abbrev>
                <author>
                    <surname>I6NET</surname>
                </author>
                <title>products.i6net.com [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>I6NET</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://products.i6net.com/index.php?tg=entry&amp;idx=view&amp;article=108">http://products.i6net.com/index.php?tg=entry&amp;idx=view&amp;article=108</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>29</abbrev>
                <author>
                    <surname>I6NET</surname>
                </author>
                <title>products.i6net.com [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>I6NET</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://products.i6net.com/index.php?tg=faq&amp;idx=questions&amp;item=2">http://products.i6net.com/index.php?tg=faq&amp;idx=questions&amp;item=2</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>30</abbrev>
                <author>
                    <surname>I6NET</surname>
                </author>
                <title>products.i6net.com [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>I6NET</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://products.i6net.com/index.php?tg=entry&amp;idx=view&amp;article=71">http://products.i6net.com/index.php?tg=entry&amp;idx=view&amp;article=71</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>31</abbrev>
                <author>
                    <surname>VoiceGlue</surname>
                </author>
                <title>VoiceGlue &gt;&gt; History [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>VoiceGlue</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.voiceglue.org/about/history/">http://www.voiceglue.org/about/history/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>32</abbrev>
                <author>
                    <surname>VoiceGlue</surname>
                </author>
                <title>VoiceGlue &gt;&gt; Features [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>VoiceGlue</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.voiceglue.org/about/features/">http://www.voiceglue.org/about/features/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>33</abbrev>
                <author>
                    <surname>VoiceGlue</surname>
                </author>
                <title>VoiceGlue &gt;&gt; INSTALL [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>VoiceGlue</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.voiceglue.org/documentation/install/">http://www.voiceglue.org/documentation/install/</ulink></releaseinfo>
                <date>13.12.2007</date>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>34</abbrev>
                <author>
                    <surname>VoiceGlue</surname>
                </author>
                <title>VoiceGlue &gt;&gt; Unsupported [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>VoiceGlue</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.voiceglue.org/documentation/unsupported/">http://www.voiceglue.org/documentation/unsupported/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>35</abbrev>
                <author>
                    <surname>VoiceGlue</surname>
                </author>
                <title>VoiceGlue &gt;&gt; Project Goals [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>VoiceGlue</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.voiceglue.org/about/goals/">http://www.voiceglue.org/about/goals/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
            <biblioentry>
                <abbrev>36</abbrev>
                <author>
                    <surname>VoiceGlue</surname>
                </author>
                <title>Voiceglue Architecture on Flickr - Photo Sharing!
                [online]</title>
                <publisher>
                    <publishername>VoiceGlue</publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2007</pubdate>
                <releaseinfo><ulink
                    url="http://www.flickr.com/photos/ampersmith/1865191372/">http://www.flickr.com/photos/ampersmith/1865191372/</ulink></releaseinfo>
            </biblioentry>
        </bibliodiv>
    </bibliography>
    <index></index>
</book>